% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=0.6cm]{geometry}
\usetikzlibrary{positioning}

\title{Probabilités}
\date{4/06/18}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 9 --- A}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}
% D'après l'exercice 11 p. 185 du manuel Hyperbole 2nde, Éditions Nathan 2014, par Joël Malaval et al.
Dans une population, la probabilité qu'un individu possède un caractère génétique $A$ est 0,8 et celle d'un caractère génétique $B$ est 0,6.

La probabilité qu'il possède les deux caractères est 0,45.

\begin{enumerate}
\item Déterminer la probabilité qu'il possède au moins l'un des deux caractères.
\item Déterminer la probabilité qu'il ne possède ni le caractère $A$ ni le caractère $B$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
% D'après l'exercice 56 p. 195 du manuel Hyperbole 2nde, Éditions Nathan 2014, par Joël Malaval et al.
On lance un dé équilibré dont les faces sont numérotées 1, 2, 3, 4, 5 et 6. On lit le numéro obtenu sur la face supérieure.

On s'intéresse aux évènements suivants :
\begin{enumerate}[$\bullet ~ A$ :]
\item « Obtenir le numéro 1 »
\item « Obtenir un nombre strictement supérieur à 2 » ;
\item « Obtenir un nombre pair ».
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item Lister les issues réalisant chaque évènement. Représenter l'ensemble $E$ de toutes les issues, ainsi que $A$, $B$ et $C$ à l'aide d'un schéma.
\item Décrire les évènements $A\cup B$ et $B\cup C$.

Indiquer la probabilité de chacun des évènements :
\begin{multicols}{5}
\begin{itemize}[$\bullet$]
\item $A$
\item $B$
\item $C$
\item $A\cup B$
\item $B\cap C$
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
% D'après l'exercice 58 p. 196 du manuel Hyperbole 2nde, Éditions Nathan 2014, par Joël Malaval et al.
M. Dubois fait construire une maison et aujourd'hui il visite le chantier. Il observe un électricien. Il constate que celui-ci a, à côté de lui, deux boîtes.

\begin{itemize}
\item Dans la première, il y a 40 vis à bout rond, et 60 vis à bout plat.
\item Dans la seconde, il y a 38 vis à bout rond, et 12 vis à bout plat.
\end{itemize}

L'électricien prend au hasard une vis dans la 1\up{re} boîte, puis une vis dans la 2\up{e} boîte et observe si les vis sont à bout rond ($R$) ou à bout plat ($P$).
\begin{enumerate}
\item Représenter l'arbre des possibles.
\item M. Dubois affirme : « Il a plus d'une chance sur deux d'obtenir deux vis différentes. » Qu'en pensez-vous ?
\item L'électricien a besoin d'une vis à bout rond. Quelle est la probabilité, en prenant une vis au hasard dans chacune des deux boîtes, qu'il prenne (au moins) une vis à bout rond ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  Dans un devoir, un exercice consiste en trois questions Vrai/Faux : une réponse juste rapporte un point ; une réponse fausse rapporte zéro points.

  Un candidat décide de répondre au hasard à ces trois questions. On s'intéresse au nombre de points gagnés.

  La situation est représenté par l'arbre de probabilité ci-dessous, où 1 signifie que le candidat a répondu juste (et gagné 1 point à la question), et 0 que le candidat a répondu faux (et n'a gagné aucun point à la question).

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
        \tikzstyle{level 1}=[level distance=4em, sibling distance=8em]
        \tikzstyle{level 2}=[level distance=5em, sibling distance=4em]
        \tikzstyle{level 3}=[level distance=5em, sibling distance=2em]
        \node {}
        child {
          node {0}
          child {
            node {0}
            child {
              node {0}
              edge from parent
            }
            child {
              node {1}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node {0}
              edge from parent
            }
            child {
              node {1}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          edge from parent
        }
        child {
          node {1}
          child {
            node {0}
            child {
              node {0}
              edge from parent
            }
            child {
              node {1}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node {0} coordinate (chemin110)
              edge from parent
            }
            child {
              node {1} coordinate (chemin111)
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          edge from parent
        };
        \draw ($(chemin111) + (2, 1)$) node{Points};
        \draw ($(chemin111) + (4, 1)$) node{Probabilité};
        \draw ($(chemin111) + (2, 0)$) node{3};
        \draw ($(chemin111) + (4, 0)$) node{0,125};
        \foreach \n in {1, ..., 7} {
          \draw ($\n*(chemin110) - \n*(chemin111) + (chemin111) + (2, 0)$) node{\ldots};
          \draw ($\n*(chemin110) - \n*(chemin111) + (chemin111) + (4, 0)$) node{\ldots};
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Compléter les colonnes « Points » et « Proba », en indiquant le nombre de points gagnés par le candidat à chaque chemin possible, et la probabilité qui lui est associée.
      \item Quelle est la probabilité que le candidat ait toutes les réponses correctes ?
      \item Quelle est la probabilité que le candidat ait au moins la moyenne à cet exercice (2 ou 3 points sur 3) ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}
  \end{document}
